[Hercules_slaying_the_Minotaur.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hercules_slaying_the_Minotaur.JPG "fig:Hercules_slaying_the_Minotaur.JPG")
**忒修斯**（；），又译作**特修斯**、**提修斯**等，傳說中的[雅典國王](../Page/雅典國王.md "wikilink")。[纪德的长篇小说](../Page/纪德.md "wikilink")《忒修斯》即以其为主人公。他的事迹主要有：翦除許多著名的强盗；解开[米诺斯的迷宫](../Page/米诺斯的迷宫.md "wikilink")，并战胜[弥诺陶洛斯](../Page/弥诺陶洛斯.md "wikilink")；和[希波吕忒结婚](../Page/希波吕忒.md "wikilink")；劫持[海伦](../Page/海倫_\(神話\).md "wikilink")，试图劫持冥王[哈得斯](../Page/哈得斯.md "wikilink")（罗马神话作“[普路托](../Page/普路托.md "wikilink")”）的妻子[珀耳塞福涅](../Page/珀耳塞福涅.md "wikilink")——因此被扣留在[冥界](../Page/冥界.md "wikilink")，后来被[海格力斯救出](../Page/海格力斯.md "wikilink")。据说其在位期间（约公元前9世纪－公元前8世纪，一说为公元前13世纪中叶）进行了改革，主要完成了两件事：一、把4个阿提卡部落联合成为一个[阿提卡国家](../Page/阿提卡.md "wikilink")，建造了[雅典卫城](../Page/雅典卫城.md "wikilink")，设立了唯一的公共议事会厅，定国名为[雅典](../Page/雅典.md "wikilink")。二、把全体居民分为贵族、农民、手工业者3个等级。

“提修斯改革”实际上反映了[雅典国家形成的历史背景](../Page/雅典.md "wikilink")。分散的氏族部落公社的管理机构变为统一的公共权利机关，即雅典国家；按血缘关系结成氏族部落的原则，变为按地区组织与划分管辖居民的原则。提修斯由此成为传统上认为的雅典国家的创立者。\[1\]

## 出身

火神[赫斐斯塔斯](../Page/赫菲斯托斯.md "wikilink")7世孙，埃里克特翁尼亚斯6世孙，潘狄翁5世孙，厄瑞克透斯玄孙，刻克洛普斯曾孙，潘狄翁2世孙，雅典国王[埃勾斯在雅典西南的小城](../Page/埃勾斯.md "wikilink")[特罗曾](../Page/特罗曾.md "wikilink")（Troezen）迎娶了国王Pittheus的女儿[埃特拉](../Page/埃特拉.md "wikilink")（Aethra）。在新婚之夜，埃特拉去小岛Sphairia与海神[波塞頓同眠](../Page/波塞頓.md "wikilink")。由此，忒修斯有两个父亲：海神波塞頓与凡人埃勾斯（这种现象在希腊英雄中是很普遍的）。

埃勾斯回雅典之前将自己的武器埋在了一块巨石之下，他告诉埃特拉，当孩子长大之后，让他移动巨石、取出武器。之后，埃勾斯在雅典又娶了刚刚逃离[科林斯的](../Page/科林斯.md "wikilink")[美狄亚](../Page/美狄亚.md "wikilink")（她杀死了自己与[伊阿宋所生的孩子](../Page/伊阿宋.md "wikilink")）。

忒修斯则与母亲生活在一起，他长大后取出了父亲留下的武器，母亲让他去雅典找父亲埃勾斯。忒修斯可以选择安全的海路，但是他选择了危险的陆路，一路上打败了很多恶名昭著的强盗，包括「舞棍手」[佩里弗特斯](../Page/佩里弗特斯.md "wikilink")、「扳樹賊」[辛尼斯](../Page/辛尼斯.md "wikilink")、克羅米翁野豬[費亞](../Page/費亞.md "wikilink")、[斯喀戎](../Page/斯喀戎.md "wikilink")、[刻耳庫翁](../Page/刻耳庫翁.md "wikilink")、「鐵床匪」[普洛克路斯忒斯](../Page/普洛克路斯忒斯.md "wikilink")。

## 美狄亚与马拉松野牛

忒修斯来到雅典，并没有马上说出自己的身份。但埃勾斯的妻子美狄亚认出了他，她不希望忒修斯从自己的儿子手中夺取继承权，就要求忒修斯猎取[马拉松野牛](../Page/马拉松野牛.md "wikilink")。

去[马拉松的路上](../Page/马拉松.md "wikilink")，忒修斯在老妇[赫卡勒的小屋躲避风暴](../Page/赫卡勒.md "wikilink")，赫卡勒向[宙斯祈愿只要忒修斯捉到公牛](../Page/宙斯.md "wikilink")，她就会奉上牺牲。忒修斯捉到公牛后，回到赫卡勒的小屋，却发现老妇人已经死了。后来，忒修斯为了纪念她，将阿提卡的一个村社命名为赫卡勒。

忒修斯回到雅典将公牛献祭，美狄亚将一杯毒酒递给他，就在最后关头，埃勾斯认出了忒修斯所佩的武器、将毒酒打翻。父子终于相认了。

## 米诺斯迷宫

[SculpturesMuséeFabre31b_Barye_Thésée_&_Minotaure.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SculpturesMuséeFabre31b_Barye_Thésée_&_Minotaure.jpg "fig:SculpturesMuséeFabre31b_Barye_Thésée_&_Minotaure.jpg")
[克里特岛国王](../Page/克里特岛.md "wikilink")[米诺斯在战争中打败过雅典](../Page/米诺斯.md "wikilink")。他要求雅典人每九年（亦传每年）奉祭七名少年七名少女给怪物[米诺陶洛斯](../Page/米诺陶洛斯.md "wikilink")。轮到第三次奉祭时，忒修斯自告奋勇要去杀死那个怪物。他和父亲埃勾斯约定，当他的船回航时若成功则挂白帆。

在克里特，米诺斯的女儿[阿里阿德涅爱上了忒修斯](../Page/阿里阿德涅.md "wikilink")，她给了他一个线团，以便他在迷宫中标记退路。忒修斯杀死了米诺陶带领其他雅典人逃离了迷宫，他还带走了阿里阿德涅，但在回航路上被酒神[戴奧尼索斯在](../Page/戴奧尼索斯.md "wikilink")[纳克索斯岛搶走](../Page/纳克索斯岛.md "wikilink")。不知情的阿里阿德涅诅咒了他，于是忒修斯忘记挂上白帆，埃勾斯以为忒修斯失败身亡，悲痛之下堕下海岸而死，从此这片海域就被称为[爱琴海](../Page/爱琴海.md "wikilink")。另一种说法是忒修斯被[戴奧尼索斯胁迫](../Page/戴奧尼索斯.md "wikilink")，将阿里阿德涅遗弃，沮丧之余忘记了挂白帆。

忒修斯回航所乘的船据说在雅典保留了很多年，木头朽毁后不断修补替换，后来人们常把部分替换后主体是否仍然保留的哲学命题称为[忒修斯之船](../Page/忒修斯之船.md "wikilink")。

这段故事三千年来在欧洲被广泛传诵多次改编。[阿里阿德涅的线](../Page/阿里阿德涅的线.md "wikilink")（Ariadne's
thread）、[忒修斯之船](../Page/忒修斯之船.md "wikilink")（Ship of
Theseus）等成为常用的典故，亦在[逻辑学](../Page/逻辑学.md "wikilink")、[哲学中成为专用的术语](../Page/哲学.md "wikilink")。

## 皮里托奧斯与冥府的冒险

皮里托奧斯（Pirithous）是忒修斯最好的朋友。他久闻忒修斯的大名，为了证实其人的勇气和力量名不虚传，皮里托奧斯偷走了忒修斯的马拉松牛群。忒修斯追来后两人缠斗起来，在搏斗中不禁互相折服惺惺相惜，成为了挚友。

两人曾发誓都要娶到[宙斯的女儿为妻](../Page/宙斯.md "wikilink")。忒修斯选择了[海伦](../Page/海伦.md "wikilink")，两人成功的绑架了她，只等她成人即可成婚；皮里托奧斯选择了[珀耳塞福涅](../Page/珀耳塞福涅.md "wikilink")，于是两人又出发去冥府（珀耳塞福涅是冥王[哈底斯的妻子](../Page/哈底斯.md "wikilink")）。哈底斯假意设宴欢迎他们，等他们一坐下就派出毒蛇紧紧缠住了两人的脚（一说他们的腿被地面长出的石头固定住了）。直到后来，另一位英雄[海格力斯做第十二项任务来到冥府](../Page/海格力斯.md "wikilink")，才解救了被困的忒修斯，但是当他试图释放皮里托奧斯时，大地却震动起来。于是皮里托奧斯被永远留在在了冥府。据说雅典人的大腿较细，就是因为忒修斯被解救时腿被夹住扯下了一些皮肉。

## 淮德拉与希波呂托斯

[希波吕托斯是忒修斯与](../Page/希波吕托斯.md "wikilink")[亚马逊女王](../Page/亞馬遜人.md "wikilink")[安提俄珀](../Page/安提俄珀.md "wikilink")（Antiope，一说[希波吕忒](../Page/希波吕忒.md "wikilink")）之子。[淮德拉是忒修斯后来的妻子](../Page/淮德拉.md "wikilink")、阿里阿德涅的妹妹、希波吕托斯的继母，与忒修斯生[得摩丰和](../Page/得摩丰.md "wikilink")[阿卡瑪斯](../Page/阿卡瑪斯.md "wikilink")。希波吕托斯轻视[阿芙罗狄忒而尊崇](../Page/阿芙罗狄忒.md "wikilink")[阿耳忒弥斯](../Page/阿耳忒弥斯.md "wikilink")，于是阿芙罗狄忒为了惩罚他，让淮德拉爱上了继子。希波吕托斯拒绝了淮德拉的示爱。于是淮德拉对忒修斯说希波吕托斯强奸了自己然后上吊自杀。忒修斯信以为真，动用了波塞冬许诺给他的三个愿望之一诅咒自己的儿子。希波吕托斯骑的马为海怪所惊、跌坠而亡。后来阿耳忒弥斯告诉了忒修斯真相，并发誓要报复阿芙罗狄忒的追随者。有的版本中，忒修斯亲手杀死了自己的儿子，有的称淮德拉并未自杀，也有的称希波吕托斯的马是被[狄俄倪索斯的牛所惊](../Page/狄俄倪索斯.md "wikilink")。

后来希波吕托斯被神化了，即将出嫁的女子常将自己的头发献祭给他以求阿芙罗狄忒保佑。据说药神[阿斯克勒庇俄斯将希波吕托斯救活](../Page/阿斯克勒庇俄斯.md "wikilink")，他之后生活在[阿提卡附近的圣林中](../Page/阿提卡.md "wikilink")。

## 其他

忒修斯帮助过[俄狄浦斯](../Page/俄狄浦斯.md "wikilink")，也帮助过[阿德拉斯托斯埋葬攻打](../Page/阿德拉斯托斯.md "wikilink")[忒拜的](../Page/忒拜.md "wikilink")[七勇者](../Page/七勇攻忒拜.md "wikilink")。后来，忒修斯在雅典失势，[斯基羅斯島的呂科墨得斯](../Page/斯基羅斯島.md "wikilink")（Lycomedes）将他摔下了悬崖。前475年，根据一个[神谕](../Page/神谕.md "wikilink")，雅典的[客蒙](../Page/客蒙.md "wikilink")（Cimon）征服了斯基羅斯島，并找到了忒修斯的遗骸："棺木中躺着巨大的尸骸，身边有铜矛头和剑。"（据[普魯塔克的](../Page/普魯塔克.md "wikilink")《客蒙传》）

雅典所在的阿提卡有4个部落，每个部落有3个胞族，每个胞族有30个氏族。各部落彼此独立，后来由于阶级分化和外来移民，一些贫困的氏族成员被排斥在氏族之外，居民杂居，秩序混乱。在这种情形下，出现了传说中的忒修斯改革。根据考古材料和学者们的意见，忒修斯改革的时间约为公元前9世纪后期，改革的内容主要是：1、以雅典为核心，设立了中央议事会和行政机构，废除了先前各城镇和各部落的议事会和行政机构。2、把[阿提卡的公民分为贵族](../Page/阿提卡.md "wikilink")、农民和手工业者3个等级，规定只有贵族才能担任官职。忒修斯的改革使古老的氏族制度遭到破坏，是雅典国家萌芽的标志。他的改革也造成了贵族专权，1年1任的9名执政官全由贵族担任，贵族垄断了宗教、军事、行政、司法等一切大权。贵族还在经济上对平民进行残酷剥削，通过发放以人身为抵押的高利贷，使许多雅典平民沦为债务奴隶。平民与贵族的矛盾激化。

[T](../Category/古希腊英雄.md "wikilink") [T](../Category/雅典國王.md "wikilink")
[Category:波塞冬的後裔](../Category/波塞冬的後裔.md "wikilink")
[Category:阿爾戈英雄](../Category/阿爾戈英雄.md "wikilink")
[T](../Category/神話傳說中的劍士.md "wikilink")
[Category:莎士比亚男性角色](../Category/莎士比亚男性角色.md "wikilink")

1.